# Les anarchistes dans la ville - Ealham

## Chapitre 1, Création d'une ville divisée

En 1850, la Catalogne est l'usine de l'Espagne. On prévoit un plan de réaménagement urbain pour étendre la ville et la rendre plus apte à gérer l'industrialisation et les intérêts des bourgeois. C'est le plan Cerdà, qui rêvait aussi d'unité et d'égalité mais qui sera torpillé par trois éléments, la non-régulation du marché, la spéculation foncière et la corruption. Cette rénovation ne se passera donc pas bien contrairement au grand plan Haussmanien.
De 1875 à 1923 c'est la restauration bourbonienne en Espagne. Le gouvernement est centralisé, rétrograde et répressif. L’État est principalement agraire, dominé par de grands propriétaires terriens, la modernisation n'est pas à l'ordre du jour.
En 1898, c'est le « Désastre », l'Espagne perd ses colonies à Cuba, aux Philippines, à Porto Rico. Grosses pertes économiques pour les bourgeois.
En 1901 se crée la Lliga Regionalista, un parti bourgeois nationaliste, qui se base sur la classe moyenne et rêve d'une « Grande Barcelone ». Son concurrent est le parti radical, du même bord. Les intérêts étaient d'abord capitalistiques, avec des valeurs libérales (plus ou moins en façade). La croissance démographique devait amener le progrès social. Ils prennent le contrôle de la ville et entament des réformes mais l’État reste très centralisé et les réformes urbaines restent sur la planche à dessin. La ville ne se modifie que sous la loi du marché et de la spéculation. Principal employeur de la ville : industrie du textile.
1850-1900 : 300% d'augmentation de la population.
1900-1930 : x2, on atteint un million d'habitants.
Cette exode était principalement due aux paysans affamés qui se tournait vers ce qu'ils croyaient être l'eldorado.
L’État est autoritaire mais incapable de sortir de la crise, il compte notamment sur l’Église pour un tas de fonctions publiques comme l'éducation (les écoles sont réputées très dures et violentes) ou la santé.
La crise du logement crée des bidonvilles, des sans-abris, beaucoup d'insalubrité. Les taudis / bidonvilles, les barracas, sont construites directement par les propriétaires car sur terrains privés.
2200 cases barates furent construites (« maisons bon marché » qui ne l'était pas). De mauvaise qualité, elles étaient installées en périphérie et ressemblaient d'en haut à des prisons. « Elles représentaient, en termes foucaldiens, une nouvelle phase de 'l'ordre disciplinaire'. » La volonté est d'éloigner les classes populaires et dangereuses des centre-villes pour mieux les contrôler. Les volontés bourgeoises sont inscrites dans la pierre.
En 1928, 3,5% des propriétaires possédaient 50% de l'immobilier. Les droits des locataires n'étaient pas appliqués. A la fin des années 20, la ville était coupée en deux et le contraste saisissant entre l'opulence des quartiers bourgeois et la misère des quartiers prolétaires.
L'utopie bourgeoise d'une ville belle et policée se retourna. Il y eut des attaques à la bombe dans les année 1890 et des grèves générales en 1902 et 1909. Cette dernière finit en insurrection urbaine. Le but des bourgeois devint le contrôle de la masse dangereuse.
Gaudi était anti-démocratique et proche des cercles bourgeois.
« La préoccupation première de l'élite concernait l'attitude des ouvriers en dehors de leurs lieux de travail. A partir des années 1880, les initiatives se multiplièrent dans toute l'Europe pour façonner le travailleur modèle, avisé dans l'usage de son temps ainsi que de son argent, raisonnable dans le choix de ses loisirs – que l'urbanisation diversifiait -, obéissant et efficace dans le travail. »
Panique morale de cette élite qui a peur notamment des gangs de jeunes, et qui s'en prend aux étrangers à grand renfort des discours racistes, socio-darwiniens et colonialistes. Les discours hygiénistes sont également répandus.
A partir de 1900, la menace principale venait des syndicats, notamment du courant anarcho-syndicaliste. Il était décrit comme un complot étranger, comme un mouvement déviant.
Les « savants » de l'époque donnait à ces théories une valeur scientifique, l'anarchisme et le socialisme ne sont pas des revendications sociales mais des déviances, des tumeurs dans une ville parfaite, une rupture avec l'ordre naturel, fomenté par des individus malades, physiquement ou psychologiquement. « Selon le géographe David Sibley, le but était d'établir des 'barricades morales', qui ferment l'espace, excluent et décident des limites de ce qui est acceptable, et donc 'démarquent les frontières de la société, au-delà desquelles se trouvent ceux qui n'y appartiennent pas'. »
La Restauration vit l'apparition de nombreux organes de contrôle et de répression : casernes, prisons, commissariat ; mais aussi éclairage publique et rondes policières. Les moyens de l’État (financiers) étaient néanmoins limités et Barcelone avait peu de policiers comparativement à d'autres villes. La justice n'était que pour les riches, la police sous-payée et sous-dotée recourait souvent à la répression brutale et dépassait ses attributions. Exemple de Francisco Ferrer.
La police débordée pendant les insurrections cédait souvent la place à l'armée et à la Guardia Civil. La violence des répressions n'a fait qu'exacerber la rébellion sociale. L’État, faible et incapable de satisfaire les demandes sécuritaires des riches, accepta de déléguer un peu de pouvoir. Des groupes paramilitaires, des milices virent le jour.
Apogée de la répression syndicaliste en 1920-22. En 1923, Primo de Rivera, ancien commandant de l'armée de Barcelone, renverse la Restauration, avec le soutien de la bourgeoisie industrielle.

## Chapitre 2, Cartographie de la ville ouvrière

Description de la vie misérable des ouvriers. Accidents, inflation, enfants aux travail, … Dans les barris il y avait une grande solidarité, notamment entre voisin. Cette entraide était indispensable au vu de l'absence d'allocation chômage, maladie, de garde d'enfants, … La rue était le prolongement de la maison prolétarienne et les ouvriers avaient des espaces pour sociabiliser et créer une conscience de classe, ou du moins un esprit de quartier pour commencer.
A l'urbanisme bourgeois s'oppose un urbanisme prolétaire. Les vendeurs à la sauvette sont un des éléments de l'économie informelle de ce milieu et toute action, même directe, est bonne pour améliorer son niveau de vie. Les vols et redistributions de denrées alimentaires arrivent fréquemment. La qualité de vie est tellement mauvaise que toute dégradation entraîne une révolte. Quand une nouvelle taxe s'appliqua sur les denrées alimentaires entrantes dans la ville, les vendeuses à la sauvette brisèrent des vitrines des commerçants les plus aisés. Ces actions « criminelles » étaient acceptées moralement dans les barris, et n'étaient vues que comme une sorte de compensation indispensable pour vivre. Un fort sentiment anti-police se développa. La police et la classe ouvrière s'affrontait pour les contrôles de rues, chacun voulant y imposer sa loi.
« Globalement, les conflits avec la police avait un effet galvanisant sur les quartiers ouvriers : ils renforçaient leur cohésion, et leur esprit de résistance et d'indépendance. Par conséquent, à la fin des années 1920, beaucoup de barris étaient des espèces de petites républiques : organisés par le bas, sans privilèges ni hiérarchies, ils constituaient un ordre socioculturel urbain largement autonome et des espaces libres, où la police ne pénétrait presque jamais et où l'autorité et le pouvoir de l’État étaient faibles. »
Des mouvements anarchistes étaient présents dès la fin du XIXe. Constitués en groupes d'affinités de quatre à vingt membres, ils essayaient de cultiver l'esprit de résistance. Au tournant du siècle, on vit les débuts de l'anarcho-syndicalisme et en 1910 la création de la CNT. Elle se basa sur les réseaux de solidarité traditionnels des barris. Elle encourageait la libre expression spontané des masses, les manifestations, les grèves, les sabotages, « fournissait des escortes armées aux ouvrières qui allaient réquisitionner de la nourriture dans les commerces. ». Les manifestations organisées tournaient parfois à l'émeute et le syndicat perdait le contrôle. Une conscience anarchiste commença à émerger, mélange d'anti-étatisme, anti-capitalisme et anti-cléricalisme qui n'étaient pas tant des concepts théoriques que des réalités quotidiennes bien palpables.
En 1918-1919, les adhésions à la CNT étaient de 715 000 au niveau national et 250 000 rien qu'à Barcelone. Certaines grèves étaient gagnées. L'implantation était locale avec les comités de quartier et l'organisation commençait à payer ; en 1919 après la grève à la « Canadienne », l’État demanda à l'entreprise d'accepter les revendications des manifestants et vota la journée de 8h.
« Pour les anarchistes révolutionnaires de la CNT, la démocratie directe était un moyen de consolider les barris, les transformant en des zones libres et gérées collectivement, bases de futures communes kropotkiniennes. »
La CNT avait très peu de militants (cotisants qui participaient aux réunions et à l'organisation) mais une capacité de mobilisation démeusurée. Ses meneurs étaient des ouvriers comme les autres à ceci près qu'ils étaient appréciés dans la communauté, « avaient des idées » et savaient mobiliser les foules.
La CNT souhaitait rassembler tous les opprimés du capital, des migrants aux bandes de jeunes en passant par les détenus. « Les cenetistas détenus consacraient leur temps et leur énergie à apprendre à lire et à écrire aux autres prisonniers pour essayer d'en faire des révolutionnaires. »
A côté de la CNT se développa des ateneu, des sortes de centres culturels qui organisaient aussi bien des cours de théâtre et des chorales que des sorties randonnées. Le but était d'apporter la culture aux prolos, sur un fond de gauchisme et d'anti-cléricalisme. Les bibliothèques prêtaient Marx, Bakounine, Zola, Ibsen, il y avait des salles de lecture, des cours du soir. Les écoles rationalistes visaient aussi ce besoin d'éducation, elles étaient fondées par les syndicats ou faisaient parties du mouvement de l'Ecole moderne de Ferrer.
A noter qu'on laissait aux femmes une part largement minoritaire dans ces mouvements.
Les bourgeois réprimèrent durement notamment au travers de ses syndicats et milices, particulièrement en 1920-1922.
Trois courants au sein de la CNT : les anarcho-syndicalistes (majoritaires), les anarchistes et les communistes syndicalistes défendant la révolution bolchéviques.
Les anarcho-syndicalistes étaient toutefois en première ligne et subirent la violente répression. Le coup d’État engagea le sentiment que la lutte deviendrait radicale et violente. Des groupes anarchistes (grupistas) se formèrent pour « apporter la justice » par des actions armées, expropriations, assassinats. Le groupe Los Solidarios commença à s'auto-financer par les expropriations, parmi eux : Durruti. Ces grupistas n'avaient pour but que la lutte armée et la violence pour mener à l'insurrection. Ils étaient loin des idées d'éducation populaire et des masses en général, même s'ils pouvaient être vu comme une fierté par le prolétariat. Leurs actions firent peur aux bourgeois ce qui précipita le coup d’État.
Des coopératives se créèrent. Par exemple il pouvait s'agir d'un magasin et d'une boulangerie fournissant des denrées à prix coûtant. Les bâtiments comprenaient également tout ce qu'on retrouve dans une ateneu et les décisions étaient prises sous le format de la démocratie directe.

## Chapitre 3, Naissance de la ville républicaine

Après la crise de 29, Berenguer prend le pouvoir pour une dictature douce. La tentation est grande pour les bourgeois de restaurer la monarchie mais cela semble impossible après le dernier coup d’État. La CNT est de nouveau autorisée en 1930, puis interdite en 1931 après de nombreuses manifestations. Berenguer démissionne un mois plus tard pour être remplacé par Aznar. Ce sera le dernier régime monarchiste.
Un vent de républicanisme souffle néanmoins. Des partis d'opposition comme l'ERC (Gauche républicaine de Catalogne) sont actifs et se battent pour l'émergence d'un régime démocratique. La CNT est en accord avec l'anti-monarchisme et, sans s'allier officiellement, promet d'appeler à la grève générale contre le système en place. Il y avait un peu de tout dans l'ERC, aussi bien des gens de gauche, des réformistes que des crypto-fascistes (dont Manuel Valls par exemple). Les revendications sont populistes, on promet d'aller dans le sens des ouvriers. Certains des membres de l'ERC sont proches de leaders de la CNT, qui n'appellent pas aux boycotts des élections de 1931. Les Républicains gagnent et proclament la Deuxième République, c'est la fête à Barcelone. Macià proclame la « République Catalane dans la République fédérale espagnole ». Les cenetistas libèrent leurs camarades emprisonnés et attendent de pieds ferme les réformes. L’État central se méfie et parvient à « dissoudre » la république catalane qui se remet sous le giron de Madrid. Le ministre des finances gèlent les prêts et financements à la mairie de Barcelone, qui doit renoncer à certaines de ses promesses électorales comme l'annulation des dettes de la mairie, les grands travaux ou l'aide aux chômeurs. Deux ans après l’élection, 2,4% des chômeurs recevaient une aide. « Dans les faits, l'ERC ne proposa rien d'autre que la soupe populaire, des bons d'alimentation et un projet de jardins ouvriers. » L'ERC est légaliste et réforme par la forme et non par le fond. Elle reprend les idées bourgeoises (ses membres sont de la classe moyenne, beaucoup d'avocats) que l'utopie démocratique viendra d'un socle juridique solide, au contraire des dictatures précédentes au-dessus des lois. L'ordre est également une priorité et les effectifs policiers sont augmentés. Les contestations syndicales ne sont autorisées que dans le cadre de la loi et de ce qui est considéré juste. Pour lutter contre le chômage, le gouvernement lutte activement contre l'immigration. Le nationalisme catalan est radical, les expulsions de migrants inefficaces. L'aile droite et raciste du parti prend de l'ampleur. Les chômeurs sont criminalisés, les migrants considérés comme des barbares inférieurs, les harcèlements policiers sont fréquents. Les lobbies bourgeois sont très puissants. On assiste à la création d'un État sécuritaire et autoritaire. Les lois se multiplient, les policiers connaissent l'impunité, les libertés individuelles sont rabotées. Un plan de rénovation de la ville est prévu avec le concours de Le Corbusier, le Raval, quartier le plus rebelle, doit être détruit, les petits quartiers de solidarité doivent laisser place aux grandes avenues qui, comme chez Haussman, doivent permettre une circulation aisée des marchandises et des forces de l'ordre.

## Chapitre 4, La ville prolétarienne et la Seconde République

Suite à la proclamation de la république, l'activité syndicale bondit. La CRT compta 100 000 nouveaux adhérents rien qu'en mai 1931. Les ateneus se développèrent également de manière dynamique. Création de la Fédération Anarchiste Ibérique en 1927 à Valence. L'instauration de nombreuses dictatures dans ces années en Italie, à Cuba, en Argentine, en Uruguay favorisa l'émigration d'anarchistes, et beaucoup trouvèrent le chemin de Barcelone.
Des dissensions sont présentes à la CNT. Le syndicat place beaucoup d'espoir dans le nouveau gouvernement et certains sont tentés par une entente cordiale avec la République. Certains groupes sont plus radicaux comme Nosotros. Un comité de défense confédéral est créé, vu par certains comme une milice de réserve, par d'autres comme une avant-garde révolutionnaire, qui doit protéger le syndicat. La FAI a une position radicale mais reste hétérogène. Le courant BOC de la CNT (communistes anti-staliniens) ne font pas confiance à cette république bourgeoise.
L'été 1931 vit une explosion des mouvements syndicaux, les ouvriers profitaient de leur nouvelle liberté. Une quarantaine de grève à l'été réclamait les réformes historiquement souhaitée par la CNT comme des augmentations de salaire, le baisse du temps de travail et la fin du travail des enfants.
Le gouvernement, allié du syndicat réformiste UGT notamment, veut faire passer les revendications par des comités d'arbitrage. La CNT refuse étant un syndicat révolutionnaire. Ses actions sont donc rendues illégales pour la plupart et réprimées. On accuse le syndicat d'être l'ennemi de la République, de chercher à déstabiliser. « Cristol, un journal madrilène républicain de gauche, comparait la « violence » de la Confédération à celle des nazis. » La « direction » modérée de la CNT voulait encore croire en la république mais après l'été violent, la masse ouvrière avait compris le fossé que la séparait des institutions et se radicalisa.

## Chapitre 5, Lutter pour survivre. Stratégies de subsistance et action directe des chômeurs sous la République

Après l'élection des républicains, la CNT souhaitait organiser les chômeurs dans des bourses du travail. Elle souhaite contraindre les patrons à recruter directement dans ces bourses, elle en retirerait un pouvoir accru sur l'économie. Cela permettait aussi de sensibiliser les chômeurs à la culture prolétaire cénétiste et à s'assurer de leur soutien pendant les grèves (les employeurs sont tentés d'embaucher parmi les chômeurs pendant les grèves). Dans les bourses du travail, les chômeurs reçoivent un salaire pour militer, en attendant d'obtenir un poste. Les chômeurs s'activaient cependant principalement dans les rues où ils commettaient souvent des vols ou des cambriolages. D'autres actions consistaient en la vente à la sauvette et la grève des loyers. Les chômeurs étaient bien souvent au premier plan. Au premier mai et dans de nombreuses occasions, les manifestants allaient aux lieux de pouvoir pour faire entendre leurs revendications, la crainte de voir les bâtiments envahis ne laissait pas de place à la manifestation et la police intervenait rapidement pour tirer. Des échanges de tirs avaient lieu avec certains des anarchistes armés. Frustrés, les chômeurs allaient souvent dans les quartiers et commerces des classes moyennes pour détruire des biens ou réquisitionner de la nourriture.
La CDE (Commission de Défense Economique créé par le syndicat du bâtiment) aida à organiser la grève des loyers et s'en prit aux commerçants qu'ils accusaient de tricher sur les poids des produits ou de les frelater. Comme les autres commissions / syndicats, elle essayait d'organiser les luttes mais les contestations venaient toujours du bas et commençaient et s'arrêtaient toujours d'elles-mêmes. Les quartiers avaient leurs assemblées et pratiquaient la démocratie communautaire. Les soucis des uns et des autres étaient partagés et pris en compte dans les luttes.
La grève des loyers fut une grande bataille qui décupla la solidarité des ouvriers et des chômeurs. Les expulsés étaient hébergés, les huissiers agressés. Les coupures d'eau et d'électricité étaient rétablies.
Mais la CRT était dans l'autre camp, parmi ses membres il y avait des propriétaires et commerçants opposés à la vente à la sauvette. Les grévistes étaient donc des ennemis de l'intérieur, des perturbateurs, des agitateurs, les « détritus de la ville ». Les autorités recréèrent la distinction entre « pauvre méritant » et « pauvre sans mérite » par une propagande crasse. La grève fut durement réprimée, la CDE interdite. La grève générale de la CNT qui suivi fut à nouveau durement réprimée, les forces de la FAI ne firent pas le poids.
Les modérés de la CNT démissionnèrent et furent remplacés par des radicaux. On est à la fin 1931.
Comparaison entre l'agitation des quartiers de l'époque avec les Intifadas.
Tierra y Libertad (journal de la FAI) : « Le vol n'est pas un « crime ». \[…\] C'est un des compléments à la vie. » Des attitudes méprisantes envers les mendiants se développaient. Quand un mendiant demanda de l'aide à Durruti, celui-ci lui donna un pistolet et lui dit : « Tiens ! Va dans une banque si tu veux de l'argent ! »
La « criminalité » venait principalement des chômeurs et des anarchistes qui faisaient revivre les grandes heures de l'illégalisme et de l'individualisme.
« Ainsi, un membre d'un groupe d'individualistes interpellé pour un braquage à main armée expliqua fièrement à des agents de police stupéfaits : « Je suis un anarchiste pur et dur et je braque des banques, mais je suis incapable de voler les pauvres, comme d'autres le font. » Un de ses associés déclara : « Quand je vais à la banque, je retire de l'argent avec une arme, quand d'autres le font avec leur carnet de chèques. C'est juste une question de méthode. » Ils étaient tellement persuadés du bien-fondé de leur cause que quelques-uns tentèrent de convertir des policiers à l'anarchisme. »
On notera un certain sectarisme parmi les groupes anarchistes radicaux, notamment une opposition forte au BOC.

## Chapitre 6, La militarisation de l'anarchisme (1932-1936)

« Le 18 janvier 1932, jour qui marqua le début d'une série d'insurrections armées, des mineurs guidés par des anarchistes désarmèrent des membres des forces de l'ordre à Figols, dans l'arrière -pays montagneux, et hissèrent le drapeau rouge et noir de la CNT sur les bâtiments officiels avant de proclamer le communisme libertaire. »
La répression est bien évidemment féroce et cent quatre anarchistes sont déportés en Afrique espagnole. Les tensions explosent dans la CNT, les modérés et la BOC sont exclus. Le nombre d'adhérent chuta de 400 000 en août 1931 à 220 000 en avril 1932. Nouvelle tentaive d'insurrection en janvier 1933, mais la CNT est divisée et mal organisée. La répression est toujours plus violente. En novembre la CEDA, fasciste, se présente aux élections. La CNT et la FAI rejettent un front anti-fasciste et rajoutent simplement la CEDA parmi leurs ennemis. Ils appellent à lutter globalement contre tous ces ennemis (qui incluent tous ceux qui ne partagent pas leur ligne, y compris la BOC). Abstention aux élections et victoire du centre-droit. La CNT-FAI est arrogante, surestime ses forces, chasse les contre-révolutionnaires. Les attentats à la bombe se multiplient pour provoquer le grand soir.
A l'Hospitalet, le 8 décembre, les grupistas prirent le contrôle de la ville et la tinrent pendant quatre jours. Le leader de la Falange espagnol (fasciste) fut assassiné.
Bilan critique de ce cycle d'insurrections, très peu d'ouvriers participèrent aux révoltes armées et attentats. Les insurrections étaient pensées comme des actions d'avant-garde qui n'étaient pas basées sur les réseaux de solidarité des barris.
La CNT était aussi en grave crise financière. Elle recourrait fréquemment aux expropriations pour se financer. Des « impôts révolutionnaires » étaient mis en place, des sortes de chantage aux entreprises et aux patrons qui, s'ils ne payaient pas étaient menacés de mort, de grèves, de sabotage …
A partir de 1934 les mouvements de jeunesse quasi-fasciste de l'ERC sont recrutés massivement dans la police.

## Chapitre 7, Batailles culturelles. Classe et criminalité.

Panique morale chez les bourgeois. Les journaux alimentent grandement ces peurs en exagérant les récits. La CNT-FAI sont les cancers désignés de la société, décrits dans les mêmes termes que sous la monarchie ou la dictature, notamment hygiénistes. Les journaux de gauche et de droite appellent à une répression aussi brutale que nécessaire. L'Opinio demande un modèle autocratique de démocratie armée. Le but des paniques morales étaient de désolidariser la société des anarchistes, y compris les prolétaires, et de justifier la répression. Après tout, la menace anarchiste n'était dirigée que contre une petite partie de la population mais les journaux en faisait une menace pour tous.
Les anarchistes répondirent par leur contre-culture habituelle. Ils expliquèrent que la violence était causée par le capitalisme et la répression, et qu'elle était légitime étant le miroir du vol légal. Les craintes des ouvriers, les maladies, le chômage, les accidents de travail étaient opposées à celles de la bourgeoisie.
L'échec des tentatives insurrectionnelles étant visible, des contestations éclatèrent. La CNT madrilène et asturienne s'y opposait, de même que l'AIT. Le manque croissant de démocratie au sein de la CNT inquiétait. En 1935, le nouveau leader de la FAI appela à une révolution « constructive » et on vota la fin des expropriations. On abandonna la tactique insurrectionnelle aussi pour se rassembler, réintégrer les anarcho-syndicalistes et lutter contre la montée effrayante du fascisme.
La CNT restait cependant assez centrée sur elle-même, notamment à Barcelone où elle combattait surtout au niveau local et régional. Elle n'aida pas l'Alianza Obrera dans son insurrection d'octobre 1934 dans les Asturies. Ils parvinrent à tenir en respect l'armée espagnole pendant deux semaines de manière extrêmement brutale. « Le spectre d'Adolphe Thiers hantait l'Espagne. »
Et comme à chaque répression, les syndicats étaient muselés et les patrons en profitaient pour virer les militant et baisser les salaires.
Il fut décidé une alliance antifasciste. Il restait à en définir les contours. Les élections arrivant et un Front Populaire se présentant, la CNT, comme à l'époque avec l'ERC, ne prôna pas l'abstention. Elle considérait que la victoire du Frente Popular pouvait permettre à la CNT de se réorganiser, ce dont elle avait tant besoin. Le Front proposait notamment la libération des prisonniers politiques. Cette proposition fut effectivement appliquée après la victoire début 1936. Des principes démocratiques autorisant les activités syndicales furent rétablies et la CNT repris du poil de la bête. Le nouveau gouvernement ne satisfaisait évidemment pas complètement la CNT qui reparti au combat.

## Chapitre 8, Une révolution sans direction. Anarchisme, révolution et guerre civile.

La CNT avait anticipé le coup d'état de juillet et s'était préparé à riposter. Quand il éclata à Barcelone, les putschistes échouèrent et la CNT (qui luttaient avec le POUM (fusion du BOC avec un groupe trotskiste), des socialistes …) contrôla la ville.
La CNT-FAI accepta de s'allier aux républicains dans la lutte anti-fasciste. Le CCMA, un nouveau comité, prit le pouvoir et les syndicats y participèrent activement. Il fut donc décidé de ne pas aller au bout de la révolution et de garder l'Etat républicain pour un moment.
Les militants de la CNT-FAI prirent les usines et les domaines agricoles, ils gardèrent leurs précieuses barricades. Celles-ci avaient grandement aidé à la victoire et symbolisait désormais le contrôle spatial du syndicat sur la ville.
« Pendant les premières semaines de la révolution, presque tout le pouvoir émanait de et passait par les comités locaux qui, selon un tract syndical, exerçaient « une autorité \[qui\] portait le sceau des barricades ». »
La violence révolutionnaire des prolétaires s'exprima contre les bourgeois, l’Église, les réactionnaires ou les ennemis de toujours des anarchistes mais on tenta de la limiter pour ne pas discréditer le mouvement, elle n'avait rien à voir avec les violences des fascistes.
« Le principal organe du pouvoir – les comités de quartier \[…\] ne fut jamais aussi démocratique que les soviets »
La Fédération des barricades ne fut qu'éphémère, le but était principalement l'opposition et la lutte, pas l'instauration des nouvelles institutions. Il y avait donc trois sources de pouvoir dans la ville : les anciennes structures de l’État, la Generalitat, la direction de la CNT et les comités locaux révolutionnaires et comités d'usine. Mais les militants possédaient les rues et étaient triomphants, ils confondaient la répression du putsch avec la révolution.
La CNT imposa la syndicalisation obligatoire et atteint en mars 1937 1,2 millions d'adhérents rien qu'en Catalogne.
A Barcelone, 3000 entreprises furent collectivisées, les cadres et autres personnes utiles gardèrent leur place mais avec un salaire d'ouvrier. Un bourgeois sur deux quitta la ville. Les collectivisations étaient une action spontanée de la base. Sur les lieux de travail, des initiatives furent mises en place pour réduire l'aliénation, des crèches furent ouvertes (dans les entreprises), des bibliothèques, des cours etc Mais la direction de la CNT-FAI misa sur le productivisme et l'économie de guerre et limita fortement ces initiatives.
Les services sociaux s'améliorèrent nettement. Les chômeurs étaient aidés, nourris, la mendicité fut presque éradiquée, les sans-abris étaient logés, les grands bâtiments bourgeois réquisitionnés et transformés, par exemple en cantine populaire. Le développement des systèmes de santé et d'éducation furent également de grands succès.
On détruisit les symboles de l'ancien monde, les statues, une prison pour femme, des registres, des voitures, des biens de riches, des symboles religieux. La formule d'« au revoir », buenos diàs fut remplacée par salud.
Une femme fut nommée ministre et donna une égalité juridique aux femmes par rapport aux hommes ainsi que le droit au divorce et à l'avortement. En pratique peu de choses changèrent dans les mentalités, le machisme perdura.
Le CCMA renforça peu à peu son pouvoir et la CNT-FAI alla de compromis en compromis. Pour Ealham, l'absence d'une institution révolutionnaire remplaçant l’État bourgeois rendit la révolution incomplète. La tête de la CNT accepta des postes au gouvernement et finit par participer à un nouvel État qui se centralisa de plus en plus et rejeta la révolution. Les staliniens du PSUC prirent du pouvoir, ils furent rejoints par les paysans et petits propriétaires terriens ainsi que par la classe moyenne possédante. Le POUM fut d'abord exclus du gouvernement avec l'accord de la CNT. En mai 1937, la guerre civile dans la guerre civile éclata quand la police d’État essaya de prendre la Telefonica. La trêve fut mal négociée par la CNT, l’État se raidit à nouveau puis la CNT fut exclus à son tour du gouvernement. La révolution était finie.
De 1937 à 1939, des raids aériens punitifs des fascistes touchèrent Barcelone, et principalement les barris. La répression ciblée atteignit son apogée sous la dictature de Franco.
